\begin{abstract}
% Para incorporar paralelismo en los programas se han extendido los
% lenguajes de programación, o bien se han desarrollado bibliotecas,
% con diversos grados de éxito. 
El estudio de formas de incorporar
de manera simple y eficiente la programación paralela al desarrollo
de software sigue siendo objeto de investigación. En particular, en
el lenguaje de programación Haskell~\parencite{Marlow_haskell2010} se ha desarrollado
una variedad de extensiones del lenguaje, bibliotecas, y abstracciones, que permiten
encarar el problema de la programación paralela desde diversos
ángulos.

Para dar soporte a la experimentación con formas nuevas de
incorporar paralelismo al desarrollo de software es necesario el
desarrollo de herramientas adecuadas que permitan el análisis de las
ejecuciones obtenidas.
En este trabajo se propone una herramienta
para el estudio de programas paralelos dentro del lenguaje de programación Haskell.
Esta herramienta permite al programador observar
directamente qué computaciones se van a paralelizar, dándole
un mayor entendimiento sobre la ejecución de su programa.
\keywords{parallel functional programming, Haskell, Klytius}
\end{abstract}
